O Socket.io permite realizar comunicação bidirecional utilizando uma das APIs de transporte na seguinte ordem: WebSockets, FlashSockets, AJAX long polling, AJAX multipart streaming, Forever Iframe ou JSONP Polling. O motivo dessa ordem é garantir compatibilidade cross-browser.

Na prática o Socket.io abre uma conexão com servidor pelo qual possibilita realizar troca de mensagens entre ambos sem a necessidade de dar um refresh na página, ou seja, sem a necessidade de solicitar uma nova request para o servidor. Com isso é possível explorar o conceito de real-time em uma aplicação, pelo qual basicamente o cliente envia uma mensagem e o servidor processa e responde via broadcast (para todos os clientes de conexão aberta com servidor) através de um long pooling de conexão.

Esse conceito é muito aplicado em aplicações de geração de relatórios em tempo real, chats, jogos multijogadores online, aplicações de interação em tempo real com diversos usuários, entre outras.